\documentclass{article}
\usepackage{ctex}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{amstext}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{listings}

\title{Report for Compiler2015}
\author{Bai Junwen}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\section{前言}
这个report是关于Compiler2015这个编译器课程最后整个大作业的一个报告。内容包含对我的编译器的一些说明和描述、整个
写编译器的过程（阶段）、自己在写编译器的过程中的一些心路历程。一方面，这个report是自己对编译器大作业的一个总结，
另一方面，我也希望通过我的整个学习过程来分享一些经验和教训，能为今后需要写编译器的同学提供一些帮助。

\section{编译器说明和描述}
此次编译器大作业，我采用Java语言来写C语言的编译器。Java语言的特性是面向对象，封装性好等。在写编译器的过程中
我利用了这些特性。

我的编译器从架构上分为syntactic、ast、semantic、ir和codeGeneration五个package，以及一个总的main package。分别对应了之后会讲到的5个phases。syntactic包含利用antlr4这个工具来生成的lexer和parser，ast中包含了
我所使用的ast架构中的类，semantic用于check输入程序语法的正确性，ir则包含了我所使用的ir架构的类以及生成ir的代码，
codeGeneration中主要包含翻译成mips指令以及优化生成指令的内容。

此外，在此次的编译器大作业中，我还做了pretty printer这个支线任务，之后会在讲述写编译器的过程的部分进行描述。

\section{编译器实现过程}
整个编译器我基本上按照整个授课过程所讲述和推荐的那样按照5个phases来做。这5个phases分别是：

    1、词法、语法分析（lexical \& syntactic）

    2、语义分析（semantic）

    3、中间代码生成（Intermediate Representation Generation）

    4、MIPS指令生成（Code Generation）

    5、优化（Optimization）

语法分析主要是对输入的源代码按照此次编译器课程所给出的C语言语法来进行重构，构建出CST和AST。之后，利用所得到的
AST来进行语义分析，筛去符合语法但不符合语义的源代码（判错）。通过语义分析的源代码我们认为是符合此次C语言语法和
语义的正确代码，之后就可以在合法的AST树上来进一步得到抽象层次相对较高的IR，之后，在IR的基础上，我们进一步将IR
翻译为汇编MIPS指令，通过利用SPIM模拟执行MIPS指令，我们就最终实现了对源代码的执行操作。当然，为了让程序执行得
更快，最后一个阶段中可以插入一个优化的部分，来减少生成的MIPS指令，但同样给出正确的结果。

\subsection{词法、语法分析（lexical \& syntactic）}
正如上面所说，语法分析的主要目的是将一串字符串翻译成我们能够理解的CST或者AST。通过对CFG语法的分析，我们可以将
字符串重构成一个树状的结构，这也是一个C程序本来应该蕴含的结构。在我看来，这一步所生成的CST或者AST实际上记录了
两个我们非常关心的信息。一是这个树状结构记录下的元素之间的关系（尤其是父子结构），二是记录下了我们所关心的每个
程序要素（即function，declartion等）的信息，把一些诸如'(',')',',',';'等这些仅用于表示结构的无用字符剔除掉。

下面说一下CST和AST的区别。对于一个CST来说，它记录的就是原分不动的按照语法给出的一个关系图，但有时这么做是很麻
烦的。比如一个function里面的变量declartion，我希望得到的仅仅是类型，名字，初始化信息，但如果在CST上做，我可能
要在在树上向下搜几层才能得到有用的信息。我希望能直接在这个declaration节点里面就得到类型、名字、初始化信息，因
此，AST就是在这个需求下产生的。

AST可以认为是对CST的重构。主要目的是对CST进行信息梳理和整理。在原来的CST上，我们可以发现，会有一些子节点回到父
节点，并不是真正意义上的树结构。所以AST中，我们希望能得到一个比较接近真实树结构且层次结构分明，总层数较少的
结构。

我使用的AST架构基本上参照助教给出的AST架构，根据自己的需求有一些微调。首先，最开始就是一个AST的node，其子节点
都为decl，decl有StructDecl、UnionDecl、VarDecl、FunctionDecl，StructDecl和UnionDecl为struct和union的类型记录，
一般意义上的变量定义就是VarDecl，其中存着类型、变量名、初始化信息。FunctionDecl就是函数定义，包含四个要素：函
数名、参数、返回类型、函数中包含的语句(Stmt)。

这里有个小细节要注意。在之后的语义检查中，我们会知道，比如StructDecl中有UnionDecl，UnionDecl的作用就和它在
StructUnion外面定义的效果是一样的。但是，如果直接把里面的UnionDecl搬到外面来，就会在语义检查中出错。

\begin{lstlisting}[language = C]

struct A {
    struct B node;
    struct B{
        int a;
    };
}

int main() {
    struct A obj;
}
\end{lstlisting}

比如上面这个例子，如果贸然把struct B拿出去是会有问题的（上述代码就过了语义检查了，但实际上这个是过不了编译的）

之后，在decl之下的就是诸如BreakStmt, ContinueStmt, IfStmt,
ForLoop, CompoundStmt, WhileLoop, ReturnStmt, Expr等语句。
我在这里定义Expr为一种Stmt可以使得在递归处理时比较方便。

以上是Statement层次的元素。再往下就是Expression层次的类别。

比如BinaryExpr，UnaryExpr，CastExpr等等。这一部分基本上与CST类似，只不过通过BinaryExpr和BinaryOp的定义来简化了
Expr层次元素的类别（因为CST已经把按照符号优先级建好了）

语法检查我是用了ANTLR4这个工具，这个工具还是非常方便的。这个工具在给定CFG后，能生成符合语法的lexer和parser，但
是其生成的parser是CST结构，如何得到AST是个问题。我一开始是在CST上尝试建AST，但这样太过麻烦。之后，在助教建议下
，我利用ANTLR4可以内嵌actions的特性通过内嵌一些所需要的赋值顺带建出了AST，具体方法是在每个CST的类中定义一个与这
个类对应的AST中的类的对象（并不是每个都需要），这样，在parser和lexer分析的过程中，我可以利用parser和lexer所得结
果（信息比较充分）来构建我的这个AST中的类的对象。

\subsection{语义分析（semantic）}
构建出AST的一个好处就是，由于其结构清晰，所以做semantic check比较方便。

做语义分析的关键之一是构建符号表。这一点主要是考量变量定义是否非法。

首先，我们要知道C语言中共有4种namespace。
与此次编译器大作业相关的是两种。一个是struct/union namespace，另一个是变量、函数名等的namespace。因此，建符号表需要建两个独立的Table，一个是struct/union的，另
一个是函数名，变量名的。

符号表作用域的一般的情况比较简单，主要是
一些诸如ForLoop、WhileLoop等包含CompoundStmt的情况，这里常容易犯的一个错误是，每次进入一个CompoundStmt就新开
一个environment。这样的话，在下面这个例子里是错误的。

\begin{lstlisting}[language = C]

int main() {
    int i;
    for (i = 0; i < 10; i++) {
        int i;
    }
}
\end{lstlisting}

因此，比较好的方式是，针对每个包含CompoundStmt的比如ForLoop，WhileLoop等，每次进入这些Stmt的时候就新开一个
environment，这样check就不会出错。

除了变量定义是否合法，关于是否是左值和常量也是个考察点。比如一个常数是不能作为左值的，诸如\&a这样的情况也是
不能作为左值的。此外，全局变量中的数组变量的下标必须为一个常数。为了能做到check这两点，我在遍历AST的时候每
次都返回一个ExprAtt(Expression Attribute)类型，其中记录了这个AST节点的类型(type),是否是一个左值（lvalue），是否是一个常数（isconst），常数
值是多少（constvalue），具体可以参看semantic.java中的ExprAtt类。

这样，比如在一个算数运算表达式中，我就可以知道等号左边的是不是一个左值。在数组中，我也可以check每个下标是不
是一个const。

此外，函数调用时，需要check传递的arguments是不是符合所调用的函数的参数类型，这里并不要求一一相等，但是一定要
能从传递的argument类型转换到对应的参数类型。

还有一些小细节，诸如只有function的返回值才能是VoidType，初始化的时候，char数组可以初始化一个string，初始化列
表超过数组长度就只考察前数组长度个，等等。这些细节我就不赘述了。

\subsection{中间代码生成（Intermediate Representation Generation）}
中间代码的生成主要是在semantic check的基础上做的。通过semantic check之后，我们可以认为这段代码是正确的。那么就可以开始着手生成MIPS指令了。那为什么我们不直接从AST生成MIPS指
令呢？原因有二。首先，直接翻译很麻烦，尽管AST已经是一个反映源代码的比较精简的版本，但它仍然是一个树状结构，
翻译比较麻烦。其次，之后很难再做优化。因为AST的抽象层次过高，MIPS指令是底层指令，都不适合做优化。所以IR是必要
的。

IR的架构决定了IR的抽象层次，也决定了之后生成代码和代码优化的难易程度。

我仍然参照助教给出的IR架构来构建自己的IR。构建IR的时候需要考虑一下MIPS指令的结构。一般来说，最后生成的MIPS指令
都是以一个函数为一个块，而且MIPS指令是一个顺序结构，为了能比较容易得翻译为MIPS指令，IR在每个Function里面最好都
是链状结构。

那么，类似龙书上面所讲，我使用了四元组（Quadruple）作为一个基本单元，来生成IR。

所以，IR以Function为基本元素，每个Function里面包含函数名，返回值大小，所用到的局部变量，函数的参数，以及函数中
的四元组。四元组中，又分为赋值语句、算数运算式、内存读取、地址查询、参数以及控制流（goto、label、if）。对应不
同的MIPS操作。

Function的函数名要注意一个小trick，就是函数名可能会和某些MIPS指令的保留指令名冲突，那么就要重命名。简单的处理
方法是在每个函数名称之前加一个"\_"这样就不会出错了。

此外，全局变量如何处理也是个问题。我们可以这样做，我们假设有一个函数专门做全局变量的定义和初始化，变量信息，初
始化赋值语句都放在这个函数中，只不过在生成代码的时候要进行特殊处理。

控制流是IR中的一个比较关键的地方。有了控制流，才能表达分支语句。比如IfStmt，就可以像如下这样做：

if false condition, label1

consequence

goto label2

label1

alternative

label2

IR中还有一点比较关键，我们现在是假设我们拥有无穷多个寄存器的，所以不用担心寄存器不够的，每次要返回值的时候新开
一个临时变量Temp就行。

\subsection{MIPS指令生成  \& 优化（Code Generation \& Optimization）}
通过IR的生成，我们现在在每个Function里面都有链状结构的Quadruples，实际上每个Quadruple都对应一种操作或者说一些
指令，因此似乎方便的IR使得我们能够一条一条语句得翻译，而不用考虑它们之间的关系。

然而，我们在IR阶段有一个假设，寄存器无限。实际情况肯定不是如此。

既然在IR阶段假设寄存器无限，那么这个锅就被甩到了代码生成阶段。怎么做就成了一个问题。毫无疑问，三寄存器大法是
一种解决办法，即我给每个临时变量都开辟一个内存空间，每次我需要这个值，就从内存里面读，每次我写这个值，我就写
到内存中。中间的运算使用3个寄存器。

这个方法是可以保证正确性的，但是指令数非常多，跑起来会非常慢。

那么就要想优化。运行慢的一个原因就是要每次都从内存里面读写，当然非常慢。但是，我们只用了3个寄存器，能不能利用
一些其他空闲的寄存器呢？答案是肯定的。那就是做寄存器分配。

我采用的寄存器分配算法是linear scan。我的linear scan只在每个function里面做。首先，我迭代着做活性分析，找到不动点。然后计算每个变量的live interval，然后从第一条指令开始扫，如果有个变量的live interval开始端点为这条指令，那么就为它分配一个寄存器，这时有个问题，如果有空的寄存器就分给它，如果没有，就要
踢掉一个寄存器，踢掉哪个寄存器呢？踢掉那个所存的变量的live interval的end最远的那个，这样的话，就能使得这个寄存器能被分给的变量最多。如果某个寄存器所存的变量的live interval的end在这条指令之前，那么就可以释放这个寄存器，并将这个寄存器分给这个变量。

如果一个变量占用了一个寄存器，那么在整个live interval过程中它就一直占用着这个寄存器。

linear scan的效果还是不错的，它使得我的指令数平均优化了30\%-50\%，

但对于很多数据，我还是没能进门限，很多都是卡着门限。所以我又对IR做了很多peephole，比如$\#t1 = b, a = \#t1$就可以优化为$a = b$。还有如果运算过程中要使用一个0值，但并不改变它，那么就用\$zero这个寄存器来运算，
但不改变\$zero里面的值。

优化效果还是非常明显的。比如在做heapsort时，我的的初始三地址寄存器大法生成了3900多万条
指令，通过做寄存器分配，降到了1900多万条指令，再通过一些peephole优化，我最后成功降到了1200多万条指令，是一个比
较成功的优化案例。

\subsection{Pretty Printer}
Pretty Printer是我做的唯一一个bonus，它的实现也相对简单。考虑到AST容易丢失信息（注释、括号），我在CST上面来做这个Pretty Printer，信息量比较足。

Pretty Printer实际上主要是对缩进、空格的调整，包括换行的插入、同一个字符不同情况的输出。

我采取的规范主要是K\&R，大括号不换行，其他的诸如for语句，if语句，里面的内容我都换行加一个tab的缩进。

测试方法：在windows下，在repo/prettyprinter/src目录下，运行makefile.bat编译，run.bat运行，可以看到美化结果。

\section{心路历程}
应该说，我是从一个什么都不会的状态最终到达了现在写完编译器的状态。现在回首过去，感觉整个过程中最难的就是上手的
部分，很多时候完全不知道怎么写。但是，一旦会写之后，有感觉实际上没有那么难。所以我觉得，在整个写编译器的过程
中，如果遇到上手难的问题，一定要多看书、多问助教和同学，很多时候，你走的弯路别人早就走过了，因此问一下会省不少
时间和精力。

此外，我还遇到的最大的难点就是debug，对着MIPS调代码是很麻烦的。因此，如果在MIPS指令生成的过程中添加一些注释，
调起来会方便不少，这也算是我的一个小小的经验吧。

总得来说，写编译器的过程中，不要怕烦，不要怕难，遇到问题就想办法解决，这样，不仅锻炼了自己的代码能力，也锻炼了
自己的心态和克服困难能力。

\section{鸣谢}
在整个写编译器的过程中，我学习到了许多知识，也收获了许多帮助，尤其是来自于助教和同学的帮助。让我非常感谢和感
动的是，我在写编译器的将近两个月中，非常频繁地在qq上问廖超助教问题，包括一些比较naive的问题，廖超助教都没有
厌烦，而是非常耐心地回答我。此外，我也很感谢负责评测的蒋舜宁助教，以及统筹的孙楷助教，还有讲课的刘爽、许文助
教。最后，还要感谢在写编译器的过程中给予我帮助的我的同学们，谢谢！

\section{reference}
《编译原理》

《现代编译原理Java语言描述》

《计算机组成与设计 硬件/软件接口》

\end{document}
